\documentclass[frenchb]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fancyhdr}



\usepackage{float}
\usepackage{lastpage}
%\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{parskip}
%\usepackage{showkeys}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{mscdev}
\usetikzlibrary{automata,positioning,arrows}
\setlength{\parindent}{15pt}


\pagestyle{fancy}
\rhead{Etat de l'art}
\cfoot{Mathias BRULATOUT}
\rfoot{\thepage}

\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\begin{document}
\topmargin = 0.mm
\headheight = 12.1638pt
\evensidemargin = 10.mm

\tableofcontents
\clearpage
\listoffigures
\clearpage
\section*{Objectif}
Pour un réseau ad-hoc comportant une multitude de connections TCP, avec un taux de perte et une gigue du RTT pouvant être élevés, analyser les différentes solutions possible pour les différentes configurations, permettant d'optimiser le débit utile, tout en limitant les changements de la pile protocolaire en garantissant au maximum les principales fonctionnalités de TCP à savoir :
\begin{itemize}
\item contrôle de flux.
\item contrôle de congestion.
\item fiabilité.
\item fairness et friendliness.
\end{itemize}

\section*{Introduction}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{img/MANET.png}
  \caption{Représentation d'un MANET}
  \label{MANET}
\end{figure}

Les réseaux mobile ad-hoc (Mobile ad hoc network abrégé en MANET) sont des réseaux connectant des appareils mobiles sans fils dynamiquement. Chaque appareil est libre de mouvement et peut communiquer avec chaque autre station à portée d'émission. Architecture très flexible, les MANET sont très intéressant pour un usage militaire. Les BMS (Battlefield Management Systems), représentés dans un MANET figure \ref{MANET}  sont les applications les plus à même d'être utilisées sur un réseau tactique. Pour pouvoir effectuer des communications multi-saut, un BMS doit reposer sur un des deux protocoles de transport standard, TCP ou UDP, très peu performant sur des MANETs\cite{milcom}. La perte de paquets due aux interférences, les liens perdus à cause de la mobilité, ou la capacité du réseau fluctuante réduisent considérablement les performances de TCP, et UDP n'a aucun mécanisme de fiabilité, le rendant donc incompatible avec un MANET.


TCP a été conçu pour fonctionner sur des réseaux câblés, où les pertes de paquets ne sont dues qu'à des problèmes de congestion du réseau. Il considère ainsi toute perte comme signe de congestion. La congestion est traitée de manière plutôt agressive, puisque la fenêtre de congestion et le débit se voient divisés par deux suite à une perte de paquet, et ne s'agrandit  que de peu (un Maximum Segment Size) de façon constante(tous les Round Trip Time). C'est le principe de l'AIMD (Additive Increase, Multiplicative Decrease) qui permet notamment de conserver un équilibre entre les différents flux.

Dans un canal avec pertes, TCP détectera donc beaucoup de congestion, alors que ces erreurs sont bien souvent la conséquence d'interférences ou d'atténuations, et l'utilisation du canal sera loin d'être optimal. Des alternatives à cela permettent de contourner légèrement le problème. On peut par exemple utiliser un flag de TCP ECN (Explicit Congestion Notification), mais la pile protocolaire de tous les équipements traversés devrait être modifiée pour désactiver le backoff automatique de l'AIMD si le flag ECN n'est pas placé

Malgré tout, TCP reste fiable, et conserve toutes ses propriétés, mais sous-utilise grandement le canal dès que le taux d'erreur dépasse les 5\%. Quand à UDP, il ne permet aucun mécanisme de contrôle, que ce soit de flux ou de congestion et n'est donc pas adapté dans ce contexte.

Ce document vise a pour but de décrire l'état de l'art dans le domaine de la fiabilisation sur des réseaux sans fils, en partant des techniques les plus simples, aux plus abouties mixant différents mécanismes. Le but ici serait de trouver un protocole de transport fiable unicast sur un environnement bruité avec une forte gigue.


\clearpage

\section{Quelques techniques}
Cette section présente différentes techniques pour surmonter la perte de paquet dans un réseau sans fils. Dans une première partie, des méthodes classique de rémission dits réactifs, et de codage, dits réactifs, de l'information sont présentés. Puis après avoir introduit le mécanisme de Network Coding, le codage linéaire sera abordé plus en détails.

\subsection{Sans Network Coding}
Cette partie présente différentes solutions pour réparer les erreurs sur un canal avec pertes. Deux principaux mécanismes de récupération d'erreurs sont présentés : 
\begin{description}
\item [Réactifs :]  basés sur des retransmissions présenté section \ref{ARQ}.
\item [Pro-actifs :] basés sur du codage présenté section \ref{FEC}.
\end{description}
\subsubsection{ARQ : Automatic Repeat reQuest}
\label{ARQ}
C'est une méthode de contrôle d'erreur. En utilisant des acquittements, et des time-out, il s'agit de renvoyer des paquets non-acquittés au bout d'un certain temps.
Seul, ce mécanisme doit être de préférence utilisé au niveau 2 du modèle OSI, comme l'a montré \cite{llfeqarq}, qui permet de savoir plutôt rapidement comment le paquet a été perdu. Cela force une gestion \textbf{hop-by-hop} du paquet, s'avérant utile si des liens avec et sans pertes sont présents sur le chemin.
Trois techniques d'ARQ sont utilisées, à savoir :
\begin{description}
\item[Stop and Wait :] Le plus simple. Ici, on se contente d'envoyer une paquet et d'attendre son acquittement. S'il n'est pas reçu par l'envoyeur (le paquet ou son acquittement ont été perdus) au bout d'un certain temps, il est automatiquement renvoyé. Voir Figure \ref{fig:sub1}.
\item[Go Back N :] Même principe que le Stop and Wait avec la gestion d'une fenêtre d'émission. On envoie tous les paquets de la fenêtre d'émission de taille spécifiée. Si l'un deux n'est pas acquitté, on le renvoie lui ainsi que tous ceux d'après (qu'ils soient bien reçus la première fois ou pas). TCP utilise ce mécanisme particulièrement inefficace. Voir Figure \ref{fig:sub2}.
\item[Selective Repeat :] Plus flexible que le Go Back N, le receveur accepte les paquets même s'il a rencontré une erreur sur un paquet précédent. A l'aide d'un NACK il informe l'expéditeur de la non-reception d'un paquet, qui sera alors retransmit une fois que tout ce qui se trouve dans la fenêtre d'émission aura été envoyé. Voir Figure \ref{fig:sub3}.
\end{description}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/arq1.png}
  \caption{Stop and Wait.}
  \label{fig:sub1}         
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \vspace*{2.7cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/arq2.png}
  \caption{Go Back N.}
  \label{fig:sub2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{img/arq3.png}
  \caption{Selective Repeat.}
  \label{fig:sub3}
\end{subfigure}
\caption{Les trois différents types d'ARQ.}
\label{fig:test}
\end{figure}

L'ARQ dans toutes ses formes permet de garantir la fiabilité. Cependant, il est nécessaire d'attendre au moins un RTT en cas d'erreur pour obtenir le paquet attendu (le retour de l'ACK puis le renvoi du paquet). Dans des applications en temps-réel où le délai est crucial ou sur des communications avec un RTT élevé telle que des communications satellites, il n'est pas raisonnable de se baser uniquement sur un tel mécanisme de retransmission.
De plus, bien que fiabilisant les échanges, l'utilisation de l'ARQ n'améliore pas forcément l'utilisation de la bande passante notamment pour du multicast tel que le présente \cite{arqfornc}. L'ARQ n'est pas non plus tolérant aux délais, et est très sensible à la perte d'acquittements.

Une alternative est d'introduire de la redondance  de préférence avec du codage pour améliorer l'utilisation du lien.
 
\subsubsection{FEC : Forward Error Correction}
\label{FEC}
FEC ou code correcteur est une technique de codage basée sur la redondance. L'idée est de ne pas renvoyer de paquet en cas d'erreur, et donc d'introduire une redondance au moins égale au taux de perte des paquets, afin que le destinataire puisse avoir toutes les informations nécessaires après un envoi unique. Aucun acquittement n'est nécessaire, et donc un canal unidirectionnel suffit à faire du FEC, ce qui est assez pratique pour du broadcast par exemple.
Pour faire circuler $k$ paquets, on en envoie $n$ codés, avec $n>k$ et $n-k$ le facteur de redondance. Le récepteur doit recevoir au moins $k$ paquets codés pour retrouver les paquets originaux. S'il en reçoit moins, il ne pourra rien recoder. Il faut donc adapter avec précaution le taux de redondance pour optimiser le canal tout en s'assurant de transmettre assez d'informations.

Le théorème de Shannon a une place important en FEC puisqu'il définit la quantité maximale d'information utile pouvant passer par un canal ayant un certain taux de perte. En augmentant la complexité de l'encodage et du décodage, on peut approcher cette limite théorique. Il faut donc trouver un compromis entre ces deux paramètres.

Les codes par blocs sont souvent utilisés et il en existe un grand nombre :
\begin{itemize}
\item Code de répétition
\item Code de Reed-Salomon
\item Contrôle de parité de faible densité (LDPC)
\item Code Turbo
\item Code Raptor
\end{itemize}


Le problème du FEC, cité plus haut, est principalement le temps de codage et de décodage. Pour une implémentation au dessous du niveau 4, des temps trop longs dus à un codage trop complexe peuvent causer des timeout aux protocoles des couches supérieures. De plus, les codages doivent être fait de bout en bout, puisque la plupart de ces codages ne peuvent pas êtres composés. Le Random Linear Network Coding vu section \ref{RLNC} permet de composer le codage à plusieurs endroits du réseau tout en gardant sa cohérence.


Le tableau \ref{table:fecarq}, de \cite{feqarqtable} résume les différents aspects du FEC et de l'ARQ. \\ 
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    & \textbf{FEC} & \textbf{ARQ} \\
    \hline
    Fiabilité & Non & Oui\\
    \hline
    Améliore le transport & Oui & Non\\
    \hline
    Transmission en temps-réel & Oui & Non\\
    \hline
    Tolère les délais & Oui & Non\\
    \hline
    Tolère la perte d'ACK & N/A & Non\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Fonctionnalités de FEC \& ARQ}
  \label{table:fecarq}
\end{table}

Globalement, un système demandant une faible latence, ou n'ayant pas de mémoire ne pourra pas utiliser d'ARQ et donc devra utiliser du FEC. L'utilisation d'ARQ nécessite un canal de retour.

\subsubsection{H-ARQ : Hybrid ARQ}
Une solution efficace est de mixer FEC et ARQ, notamment appelé H-ARQ (pour Hybrid-ARQ), combinant du FEC à de l'ARQ quand les pertes sont trop importantes pour être contrées par la redondance prévue par le FEC.
Il en existe deux formes :
\begin{description}
\item[Type 1 :] Tous les messages composants des blocs sont envoyés avec FEC. Si le récepteur n'a pas assez d'information pour reconstruire un bloc, il demande la retransmission du bloc entier.
\item[Type 2 :] Les messages sont envoyés en clair avec un peu de code correcteur. Si le bloc de message ne peut être décodé, le récepteur demande du code correcteur en plus.
\end{description}
L'H-ARQ, surtout de type 2, obtient de meilleures performances que l'ARQ et que le FEC. Ils sont bien souvent utilisés par des technologies comme Wimax mais peu répandues sur les couches supérieures

\subsection{Avec Network Coding}
Cette section présente le Network Coding et son utilisation la plus courante, le Random Linear Network Coding.

\subsubsection{Principe de base}
Le Network Coding, défini par \cite{nc} introduit une nouvelle notion en théorie de l'information. Deux flux d'informations peuvent se partager un même lien mais peuvent aussi se mélanger. Au lieu de simplement retransmettre un paquet, un n\oe ud intermédiaire peut combiner plusieurs paquets reçus en un. Les codes d'effacement sont différents dans le sens où seule la source peut coder l'information. Tout comme les codes d'effacement, il n'est pas nécessaire d'obtenir toute l'information, mais une assez grande partie pour décoder. Le principal avantage est un gain considérable de bande passante, comme illustré figure \ref{NetworkCoding}.
 Sur un support sans fils, deux n\oe uds $A$ et $B$ veulent se transmettre une information, respectivement $a$ et $b$, via une station $S$. La propriété de broadcast d'un support sans fil force la station $S$ à envoyer successivement $a$ puis $b$.

 Le Network Coding utilise cette propriété à bon escient. $S$ transmet un \textsf{XOR} entre $a$ et $b$ reçu en même temps par les deux n\oe uds. Ayant chacun une partie de l'information, $A$ et $B$ sont capable de décoder le message reçu en appliquant un \textsf{XOR} avec la partie de l'information qu'ils possèdent déjà.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{img/networkcoding.png}
  \caption{Comparaison entre  la transmission traditionnel (gauche) et le Network Coding (droite).}
  \label{NetworkCoding}
\end{figure}

Ce mécanisme de Network Coding, présenté dans sa version à un seul saut et pour différents flux, peut tout à fait être étendue à plusieurs sauts et un même flux comme le montre le classique Butterfly Network de la figure \ref{butterfly}, un des exemples les plus parlant mettant en scène du Network Coding sur un réseau sans-fil tirant parti de l'aspect broadcast de ce type de réseau. $s$, la source transmet deux paquets successivement $b_1$ et $b_2$ qui doivent être remis à $t_1$ et $t_2$. Le n\oe ud 3 effectue un codage puisqu'il a reçu les deux paquets. $t_1$ et $t_2$ ayant reçu respectivement $b_1$ et $b_2$ sont en mesure de décoder la paquet codé et ainsi d'obtenir les deux paquets nécessaires de façon efficace.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{img/butterflywireless.png}
  \caption{Réseau papillon sans fil.}
  \label{butterfly}
\end{figure}

En plus d'offrir un gain en bande passante, le principe de Network Coding, appliqué à des cas plus compliqué et moins optimaux que ceux de la figure \ref{butterfly} introduit de la redondance. Dans le cas de réseaux sans fils où les pertes sont inévitables, le Network Coding rend aussi la communication plus robuste.

 La section \ref{RLNC} présente une extension du \textsf{XOR} pour transmettre des combinaisons linéaires, introduites par \cite{lnc} sur une liaison à un saut et intra-flux.

\subsubsection{RLNC : Random Linear Network Coding}
\label{RLNC}
L'idée de ce codage est de transmettre des combinaisons linéaires de paquets. Il suffit que le récepteur obtienne $n$ combinaisons linéaires indépendantes de $n$ paquets pour avoir assez d'informations et décoder les paquets.
Soit la matrice de coefficient $C_{n,n} =
 \begin{pmatrix}
  c_{1,1} & c_{1,2} & \cdots & c_{1,n} \\
  c_{2,1} & c_{2,2} & \cdots & c_{2,n} \\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
  c_{n,1} & c_{n,2} & \cdots & c_{n,n}
 \end{pmatrix}$

et un vecteur de paquets $X_n = 
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix}$\\
Les messages codés seront de la forme $$Y_n =
\begin{pmatrix}
y_1\\
y_2\\
\vdots\\
y_n
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
  c_{1,1} & c_{1,2} & \cdots & c_{1,p} \\
  c_{2,1} & c_{2,2} & \cdots & c_{2,p} \\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
  c_{n,1} & c_{n,2} & \cdots & c_{n,p}
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix}$$

avec $$y_i = \sum_{k=1}^{n} c_{i,k}x_k$$

Pour retrouver les messages encodés, il suffit de calculer la matrice inverse $C_{n,n}^{-1}$ de $C_{n,n}$ et d'en faire le produit avec les messages codés.
Pour éviter d'envoyer des combinaisons inutiles (linéairement dépendantes), et donc réduire le débit utile, les coefficients $c_{i,j}$ doivent être choisis dans un corps assez grand. \cite{practicalnetwork} étudie la taille du corps dans lequel les coefficients sont choisis démontre que 8 bits suffisent pour encoder les différents coefficients. En effet, dans le corps $\mathbb{F}(2^8)$, la probabilité d'obtenir deux combinaisons linéaires dépendantes est très faible. L'utilisation du corps $\mathbb{F}(2^{16})$ double la taille des coefficients et ne permet pas d'obtenir un gain de performance intéressant. \cite{java}, un livre sur la cryptographie présente l'optimisation des opérations dans le corps $\mathbb{F}(p^n)$ avec $p$ premier et $n \ge 1$. L'addition correspond simplement à un \textsf{XOR} bit à bit, et il est possible d'effectuer une multiplication en utilisant des tables de logarithmes et d'anti-logarithmes. En gardant en mémoire les tables de logarithmes et d'anti-logarithmes, on peut grandement optimiser cette opération.

 Grâce à cette conclusion, il est même possible et très intéressant de fournir dans un header les différents coefficients permettant très rapidement d'inverser la matrice et de retrouver le message original sans ajouter un overhead très important. Le décodage consiste en l'exécution d'un pivot de Gauss sur la matrice de coefficients donc il n'est pas nécessaire de connaître la fonction d'encodage. De plus choisir des coefficients aléatoirement dans ce corps fait gagner du temps et permet d'obtenir plus souvent des combinaisons linéairement indépendantes.

Ce mécanisme est présenté ici pour un seul saut et pour le même flux. Cette solution s'étend très facilement à un cas multi-saut. En effet, les combinaisons linéaires sont très pratiques puisqu'elles permettent de recoder en plein milieu du réseau, tout en gardant les même propriétés. Chaque équipement réseau traversé est donc capable, en fonction du taux de perte du lien d'effectuer un ré-encodage ou non de manière opportuniste. La grande utilité de les combinaisons linéaires vient du fait qu'il n'est pas nécessaire de décoder pour recoder. Chaque n\oe ud peut recoder ou non, selon la qualité du lien sur lequel l'information va passer.


Cette notion de combinaisons linéaires n'est pas directement applicable à TCP, puisqu'il n'existe plus de relation d'ordre entre les différents paquets codés. TCP se base sur une numérotation des octets pour les acquittements. Il est donc nécessaire de modifier ce principe d'acquittement.
Une idée serait d'acquitter un bloc de paquets seulement quand tous les paquets de celui-ci seraient décodés. Cependant, pour une taille de bloc assez grande, TCP subirait de nombreux timeout, dus à un niveau d'abstraction manquant.

Il est donc nécessaire de définir une nouvelle notion, introduite en même temps que le système d'ARQ pour le network coding par \cite{arqfornc}. L'idée est d'acquitter toute combinaison linéaire indépendante reçue. Pour cela les notions de paquet vu et de degrés de liberté sont introduites. Dans un bloc de $n$ paquets, si $k$ combinaisons linéairement indépendantes ont été reçues $k \le n$, les $k$ premiers paquets ont été vus, et il reste $n-k$ degrés de libertés dans ce bloc, soit $n-k$ paquets non vus / combinaisons innovatrices (combinaisons linéairement indépendantes) à recevoir. Quel que soit le délai de décodage, les acquittements sont reçus régulièrement, empêchant TCP de causer des timeouts.

\cite{ncmeetstcp} adapte pour la première fois ce mécanisme à TCP, ce qui conduira à TCP/NC (TCP with Network Coding), présenté section \ref{tcpnc}, et introduit par \cite{tcp/nc}



\subsubsection{Codage inter-flux}

Le chapitre 2 du livre \cite{ncbook} présente en long et en large les différents aspects du Network Coding, ainsi que les performances du RLNC intra-flux, que ce soit en unicast ou multicast. La bande passante maximale du réseau ne peut cependant pas être atteinte avec un codage intra-flux.

Une des notions de base du Network Coding est la maximisation de la bande passante, se rapportant à un problème de flot sur un graphe. Le théorème de Ford-Fulkerson précise que le flot maximal d'un graphe correspondant à sa coupe minimale. L'algorithme qu'ils fournissent permet un routage optimal, en utilisant tous les chemins utiles.

Contrairement à l'intra-flux, le codage inter-flux pourrait atteindre cette capacité maximale, mais doit être fait stratégiquement, et un décodage peut être nécessaire au niveau des n\oe uds intermédiaires. Il n'est pas encore prouvé qu'il existe un code optimal pour ce type de codage.

Une solution de codage inter-flux a été développée, COPE, mais exclusivement pour de multiples flux unicast. Introduit par \cite{cope}, il utilise la propriété de broadcast du sans-fil.
Chaque n\oe ud intermédiaire passe par trois phases bien distinctes :

\begin{description}
\item [Écoute opportuniste :]~
  \begin{itemize}
  \item Il enregistre ce qu'il reçoit, qu'il soit le destinataire ou non.
  \item Il envoie des rapports, précisant quels paquets il a reçu. Ces rapports sont en général inclus dans les paquets qu'il souhaite lui-même envoyer. S'il n'en a pas, il envoie périodiquement un rapport.
  \end{itemize}
\item [Codage opportuniste :]~
  il choisit les paquets de sa file d'attente à coder en fonction des paquets reçus par ses voisins, connus grâce aux rapports, et les destinations de chaque paquet afin de maximiser les paquets qui seront reçus et décodés à chaque passe.
\item [Routage opportuniste :]~
  Si un paquet a déjà été reçu par le destinataire suivant, il est ignoré. De plus, en stockant le chemin qu'un paquet doit emprunter, il est possible d'envoyer un paquet directement à un destinataire étant potentiellement plusieurs sauts plus loin sur le chemin.
\end{description}

La figure \ref{copequeue} présente une situation où le meilleur codage a été choisi. $B$ est au courant des paquets reçus de ses voisins grâce aux rapports régulièrement envoyés. Il envoie un paquet codant les paquets $P1$,$P2$ et $P4$ qui permettra à chaque n\oe ud de décoder un nouveau paquet puisqu'ils ont chacun deux des trois paquets présents dans le codage.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{img/cope.png}
  \caption{Exemple de meilleur choix de codage possible.}
  \label{copequeue}
\end{figure}

\subsection{Divers changements à TCP}
\subsubsection{TCP HACK : TCP with HeAder CheKsum}
TCP HACK, introduit par \cite{tcphack}, repose sur l'ajout d'une option au header TCP. Négociée lors du handshake, cette option permet d'effectuer un checksum du header. Lors d'une erreur de checksum sur tout le paquet TCP, le checksum du header est aussi vérifié. S'il est cohérent, un ACK spécial est envoyé, ce qui permet de différencier une perte d'une congestion. L'expéditeur doit donc retransmettre le paquet. Cette solution semble plus efficace une fois couplée avec un mécanisme de SACK (Selective ACK). Le mécanisme de retransmission rend l'implémentation toujours dépendante du RTT et implique des changements de l'implémentation côté émetteur et récepteur.


\subsubsection{SpecTCP : Speculative TCP}
L'idée ici est de ne pas diminuer la fenêtre de congestion de TCP lors d'une perte indiquée par un timeout (associée à de la congestion). Le flag ECN (Explicit Congestion Notification) est utilisé. Tout le réseau doit être capable d'utiliser ce flag et une politique de gestion de queue RED (Random Early Discard), qui une fois couplée avec l'ECN permet de diminuer grandement la probabilité d'obtenir une congestion. Cette solution implique de gros changements sur tous les équipements réseaux traversés.

\subsubsection{LT-TCP : Loss Tolerant}
\cite{lt-tcp} présente LT-TCP, implémenté comme une couche fine entre TCP et IP. Utilisant seulement l'ECN comme signe de congestion, il fiabilise la transmission via deux types de FEC :
\begin{itemize}
\item Pro-active FEC : Estimation du taux d'erreur et envoi de FEC avec de la redondance adaptative.
\item Reactive FEC : Après la réception d'un SACK, faisant office d'ARQ (suite à plus d'erreurs que prévus lors de la phase pro-active), un FEC est envoyé.
\end{itemize}
LT-TCP adapte aussi le MSS pour garder une granularité dans la fenêtre de congestion pour s'adapter au taux de redondance.
En utilisant de nombreux mécanismes (FEC, ARQ, SACK, ajustement du MSS), LT-TCP parvient à de meilleurs résultats que du FEC ou H-ARQ de couche 2 et que TCP avec SACK.
Cependant cette version du protocole nécessite l'emploi du flag ECN sur tout le réseau, ce qui reste contraignant. Si le taux d'erreur dépasse les 40\%, LT-TCP voit ses performances chuter, suite à de trop nombreux timeout de la couche transport, que le FEC adaptatif ne peut contrer.


\section{Tetrys}
\subsection{Principe}
\cite{onthefly} définit Tetrys, un mécanisme de transmission point-à-point robuste, permettant via du codage à la volée, de réduire le délai de récupération de paquets perdus. L'idée majeure est d'envoyer des paquets non codés, puis tous les $k$ paquets, $k$ étant le taux de redondance, on construit un paquet de redondance, en utilisant du RLNC sur le corps $\mathbb{F}(2^8)$, présenté section \ref{RLNC}, pour compenser les potentiels paquets perdus. La récupération d'un paquet perdu ne dépend donc pas du RTT (à l'inverse de TCP/NC présenté section\ref{tcpnc}), puisqu'on envoie systématiquement de la redondance, sans même attendre un retour du récepteur.

 En utilisant le concept de paquets vus, il suffit donc de recevoir autant de paquets de redondance que de paquets perdus pour les récupérer. Un échange de paquets présentant les différents mécanismes de Tetrys est présenté figure \ref{tetrys}.

Pour un paquet codant $n$ autres paquets, si on a perdu $m$ ($m<n$) paquet avant la réception de ce paquet de redondance, on enlève de celui-ci tous les $n-m$ paquets connus. A l'issue de la réception de $m$ paquets de redondance, la matrice de taille $m\times m$ se voit effectuée un pivot de Gauss pour retrouver les différents paquets. Le décodage sera donc bien plus efficace que du RLNC sur tous les paquets, où la matrice à décoder serait de taille $n\times n$ quel que soit le nombre de paquets perdus. 

Autant de paquets présents dans la fenêtre d'émission de l'envoyeur sont codés dans le paquet de redondance. Les paquets acquittés (de façon sélective avec SACK) sont enlevés de la fenêtre d'émission, qui est élastique, et donc du prochain paquet de redondance. Le receveur saura que l'acquittement a bien été reçu lors de la réception du paquet de redondance qui ne contiendra plus les paquets acquittés. Il pourra alors à son tour enlever les paquets qu'il avait précédemment acquitté. L'utilisation de la voie de retour permet donc de diminuer la fenêtre d'émission et par effet de bord, de diminuer la complexité du décodage. 


\subsection{Exemple de fonctionnement}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/Tetrys.png}
  \caption{Échanges de paquets avec $k=2$}
  \label{tetrys}
\end{figure}
La figure \ref{tetrys} représente un échange classique. Pour récupérer les paquets $P1$, $P2$ et $P3$ qui ont été perdus, il faut attendre la réception de 3 paquets de redondance. Le paquet R(1,2) permet d'acquitter le paquet P1, qui est vu mais non décodé. Les 3 paquets de redondances R(1,2), R(2-4) (le paquet P1 vu a été acquitté et supprimé du buffer d'envoi), R(2-6) sont modifiés pour en extraire les paquets déjà reçus. Ils deviennent respectivement R(1,2), R(2,3) et R(2,3) puisque les paquets P4, P5 et P6 ont été reçus. Ces 3 paquets de redondance simplifiés permettent rapidement de retrouver les 3 paquets manquants en effectuant les opérations sur une matrix de taille $3 \times 3$ alors que le RLNC classique aurait effectué les opérations sur une matrice de taille $6 \times 6$. P2, P4 et P5 ne sont supprimé du buffer de réception seulement lors de la réception du paquet de redondance R(3,6-8) pour être certain que le SACK correspondant a bien été reçu.

\subsection{Conclusion}
Tetrys est aussi résistant aux pertes d'acquittement, et supporte l'absence totale d'acquittement même si les performances seront diminuées. En effet, le paquet de redondance sera codé comme une combinaison linéaire de tous les paquets précédemment envoyés. Une seule limite persiste : la taille du buffer.
Le taux de redondance, ainsi que la fréquence des acquittement sont deux paramètres de Tetrys. Si la fréquence des acquittements augmente, les paquets codés seront plus simple puisque composés de moins de paquets, le décodage sera lui aussi plus simple mais le débit utile sera moins élevé. De même avec le taux de redondance. De plus si ce dernier est trop faible, notamment plus faible que le taux d'erreur, alors tous les paquets ne pourront pas être décodés.

En plus de la fiabilité totale permise par Tetrys et du délai de recouvrement de paquets perdus indépendants du RTT, il est possible de ne souhaiter qu'une fiabilité partielle, totalement adaptée au streaming vidéo par exemple. L'idée est de se contenter d'un certain pourcentage de paquets, selon les contraintes émises par l'application d'où le flux est originaire. Un heuristique permet d'approximer le taux de redondance minimal pour satisfaire les critères de l'application.
Au moins deux améliorations seraient possibles :
\begin{itemize}
\item Implémenter un mécanisme de congestion pour que Tetrys devienne un véritable protocole de transport.
\item Adapter le taux de redondance en fonction de la taille du buffer. S'il augmente, c'est que de plus en plus de paquets sont perdus et que le taux de redondance est trop faible. A l'inverse lorsque le buffer est très petit, il est possible de diminuer le taux pour améliorer le débit utile.
\end{itemize}



\section{CTCP : Coded TCP}

\subsection{TCP/NC : TCP with Network Coding}
\label{tcpnc}
\subsubsection{Principes}
\cite{tcp/nc} et \cite{ncmeetstcp} présentent un nouveau mécanisme combinant TCP et le network coding. L'idée est d'introduire une fine couche de codage entre la couche transport et la couche réseau du modèle OSI, une sorte de couche 3.5, comme illustré figure \ref{tcpncimg}. TCP/NC n'est donc pas un protocole de transport, mais une interface entre TCP et la couche IP, dont le but est de masquer les erreurs à la couche 4. Utilisant le RLNC présenté section \ref{RLNC} sur tous les paquets présents dans la fenêtre de congestion, TCP/NC modifie le principe d'acquittements de TCP pour acquitter des degrés de liberté plutôt que des paquets décodés pour diminuer le risque de timeouts.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{img/tcpnc.png}
  \caption{Positionnement de TCP/NC dans le modèle OSI}
  \label{tcpncimg}
\end{figure}

Les travaux ont été effectués en utilisant TCP-Vegas, implémentation qui considère les hausses de RTT comme un signe de congestion. TCP-Reno a une approche plutôt contre intuitive ici, puisqu'elle considère les pertes comme signe de congestion alors que la couche de codage en dessous de TCP a pour but de cacher les pertes et éventuelles erreurs à la couche supérieure.
TCP-Vegas a une approche pro-active du contrôle de congestion. L'augmentation du RTT est très certainement dû, sur des réseaux sans gigue, à une bufferisation du paquet, signe précurseur d'une congestion. Cette augmentation de RTT aura pour effet une diminution de la fenêtre d'émission  et ainsi d'éviter une congestion et une potentielle perte de paquet.

\subsubsection{Paquet TCP/NC}
Pour chaque paquet, $R$ combinaisons linéaires sont envoyés, avec $R$ le paramètre de redondance, qui est fixe. TCP/NC utilise la fenêtre coulissante de TCP. Chaque degré de liberté acquitté fera avancer la fenêtre de congestion.
Chaque paquet envoyé par TCP est pré-traité par la couche de codage dans un buffer d'encodage :
\begin{enumerate}
\item Tout paquet envoyé déjà dans le buffer d'encodage est supprimé.
\item Les ports source et destinations sont enlevés du header, et seront remis dans le header du paquet codé pour que le receveur puisse identifier le flux auquel appartient le paquet codé.
\item Des octets de bourrage sont rajoutés à la fin des paquets les plus courts pour avoir la même longueur partout et ainsi créer des combinaisons linéaires plus simplement. Des marqueurs sont placés pour que le récepteur sache où sont placés ces octets de bourrage.
\end{enumerate}
Les paquets dans le buffer d'encodage sont ainsi tous du même format, disjoints et contigus, comme illustré figure \ref{tcpncpacket}. L'expéditeur transmet les coefficients de la combinaison linéaire dans le header, rajoutant ainsi un octet pour chaque paquet dans la combinaison. Ces opérations sont illustrés figure \ref{tcpncpacket}.
Les différents champs du paquet ainsi formés sont :
\begin{itemize}
\item Source/Destination Port : Information prise directement dans le header TCP.
\item Base : Numéro de séquence (octet) du premier paquet non-acquitté.
\item n : nombre de paquets composant la combinaison linéaire.
\item $Start_i$/$End_i$ : Début et fin des paquets (sans padding) sous forme d'offset pour économiser de l'espace (sauf pour $Start_1$ codé sur 4 octets).
\item  $\alpha_i$ : coefficient du paquet $i$.
\end{itemize}
Une combinaison codant $n$ paquets rajoutera ainsi $5n+7$ octets dans le header (tout sauf les ports).
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{img/tcpncpacket.png}
  \caption{Format de paquet de TCP/NC}
  \label{tcpncpacket}
\end{figure}

 Le receveur doit tester si la combinaison linéaire est innovatrice (indépendantes des précédentes) pour ajouter les coefficients à sa matrice où s'effectuera un pivot de Gauss quand $n$ combinaisons innovatrices de $n$ paquets seront reçus. Pour informations, les paquets de signalisation de TCP tels que SYN, RST et FIN) ne sont eux pas codés et passent au travers de cette couche de codage.

\subsubsection{Faiblesses}
Bien que la couche de codage permette une bien meilleure résistance aux pertes que TCP si le paramètre de redondance est bien choisi, cette solution a de nombreux problèmes :
\begin{itemize}
\item Si le coefficient de redondance n'a pas été bien choisi, il est possible qu'aucun paquet ne puisse être décodé.
\item De plus, bien qu'acquittés dès qu'ils sont vus, les paquets doivent tous être décodés en utilisant une élimination de Gauss-Jordan, impliquant un délai de décodage non négligeable, à l'inverse de Tetrys qui lui ne code que certains paquets.
\item Se plaçant en dessous de TCP, TCP/NC n'est pas un protocole et nécessite la modification du kernel pour sa mise en place. Il devient donc difficile d'utiliser la puissance des combinaisons linéaires, pouvant être recodés en traversant un routeur quelconque, sans droits spéciaux sur tout les appareils traversés.
\end{itemize}

C'est pourquoi une amélioration de TCP/NC, Coded TCP a été introduit par \cite{ctcp}


\subsection{CTCP : évolution de TCP/NC}
Coded TCP, inspiré et étendu de TCP/NC se démarque sur plusieurs points : 
\begin{itemize}
\item Il est implémenté en userspace, sur UDP.
\item Il est un véritable protocole et non une couche de codage entre TCP et IP. Un mécanisme de congestion plus adapté est donc réalisable.
\item Il adapte son taux de redondance qui est basé sur le taux de perte de paquets, qui lui est estimé dynamiquement.
\item Il code par blocs et n'utilise donc pas une fenêtre coulissante comme TCP/NC pouvant avoir de gros délais de décodage dans certains cas.
\item Il possède un mécanisme de contrôle de congestion adapté, utilisant des \texttt{tokens} plutôt que la fenêtre classique de TCP.
\end{itemize}

\subsubsection{Principe}
Le flux de données est découpé en blocs de $blksize$ paquets dont $numblks$ sont stockés dans un buffer. Un paquet du buffer, codé ou non, est transmis seulement si le mécanisme de congestion le permet, i.e. des tokens sont disponibles. Le paramètre $blksize$ doit être choisi avec précaution. Trop grand, il augmentera considérablement le temps de décodage. Trop petit, il ne permet pas d'utiliser efficacement la phase de codage.
Pour identifier les paquets, l'envoyeur inclut les informations suivantes dans chaque paquet : 
\begin{itemize}
\item Le numéro de bloc dans lequel se trouve le paquet.
\item Un générateur de nombres aléatoires pour que la cible puisse retrouver les coefficients.
\item Le numéro de séquence $seqno$ correspondant au $seqno$-ème paquet transmis.
\item Le payload du paquet.
\end{itemize}

Les acquittements, permettant à la source d'ajuster son comportement contiennent les informations suivantes :
\begin{itemize}
\item Le plus petit numéro de bloc non décodé, ou bloc courant, $ack\_currblk$.
\item Le nombre de degrés de liberté du bloc déjà reçus courant $ack\_currdof$. Lorsqu'il atteint $blksize$, le bloc courant pourra être décodé, $ack\_currblk$ incrémenté, et $ack\_currdof$ se verra assigné le nombre de degré de liberté du nouveau bloc.
\item Le numéro de séquence du bloc acquitté $ack\_seqno$.
\end{itemize}
La figure \ref{ctcpexchange} illustre l'évolution des variables les plus intéressantes.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{img/ctcpexchange.png}
  \caption{Exemple d'échanges CTCP}
  \label{ctcpexchange}
\end{figure}

\subsubsection{Estimation du taux de perte}
CTCP propose un algorithme pour estimer le taux de perte dynamiquement et ainsi ajuster la redondance, pour optimiser le débit utile. A chaque fois qu'un acquittement est reçu, le même traitement est effectué :
\begin{enumerate}
\item Calcul du $RTT$ et du $RTT_{min}$ en regardant la date d'envoi du paquet acquitté. 
\item Libération du bloc courant $currblk$ si précisé dans l'acquittement.
\item Mise à jour des degrés de libertés.
\item Calcul du taux de pertes, en regardant la différence entre le numéro du paquet acquitté et le dernier non-acquitté.
\end{enumerate}

Les blocs sont ainsi libérés seulement si le destinataire peut les décoder, ce qu'il précise dans l'ACK. Ainsi une fiabilité totale est assurée. Si le paquet a été perdu, et non jeté par de la congestion, le $RTT$ sera sensiblement équivalent au $RTT_{min}$. Donc même en cas de perte due au caractère non fiable du support, le nombre de $tokens$ pourra toujours augmenter.

\subsubsection{Contrôle de congestion et ordonnancement}
CTCP utilise le même principe d'AIMD que TCP mais modifié sur des $tokens$. L'idée est de réduire le backoff $\beta$ (TCP a souvent un backoff $\beta = 0.5$) nuisant bien trop souvent à TCP pour l'utilisation du canal sur des liens avec pertes. Ici, $\beta = RTT_{min} / RTT$. L'utilisation du $RTT$ calculé lors de l'estimation du taux de perte permet de s'adapter à chaque perte de paquet. Le nombre de tokens est augmenté de $\alpha = 1$ chaque RTT.

CTCP estime le nombre de paquets en transit qui n'ont pas encore été acquittés, et grâce au taux de pertes, estime le nombre de paquets reçus (les degrés de libertés attendus) par le destinataire. Il essaiera donc d'envoyer des paquets de différents blocs en espérant envoyer toujours des paquets utiles. Le premier bloc, dont le nombre de degrés de libertés reçus par le destinataire est connu, est traité différemment. La source fait en sorte d'en envoyer suffisamment pour que le destinataire en reçoive $blksize - currdof$.




\subsubsection{Résumé}

CTCP est une amélioration de TCP/NC sur de nombreux points. Avec une redondance adaptative, une fiabilité totale, il permet aussi de limiter le délai de décodage d'un paquet tout en étant fair entre différents flux CTCP de même RTT ou non, entre deux flux CTCP et TCP etc. Sans pertes, CTCP s'ajuste pour fournir un service équivalent à TCP.
Implémenté en userspace en tant que proxy sur UDP (overhead plutôt faible), il permet un déploiement extrêmement facile et ne contraint pas de simples utilisateurs à du codage end-to-end. Une simple installation du proxy sur un des routeurs permettra un ré-encodage si besoin.
Un mécanisme de contrôle de congestion avec une gestion plus souple des $tokens$ s'apparentant à la fenêtre de congestion a aussi été mis en place, pour ne pas dépendre du mécanisme de TCP.

Cependant, certains problèmes persistent : 
\begin{itemize}
\item L'augmentation du nombre de tokens est dépendant du RTT.
\item Le backoff, dépendant du RTT est très sensible au jitter.
\item La taille des blocs est un paramètre.
\end{itemize}

Ainsi, sur des réseaux où une augmentation du RTT n'implique pas forcément de la congestion, CTCP peut avoir un comportement peu approprié à la situation. C'est notamment le cas sur des réseaux satellites, ou selon la couche MAC utilisée, dont Wimax est un parfait exemple.

\subsection{Extensions de CTCP}
\cite{satellite} présente CTCP adapté aux satellites. Le principe d'AIMD est modifié. Inspiré de H-TCP, l'augmentation est exponentielle. Plus la dernière erreur date, plus on augmente le nombre de $tokens$. Une estimation plus fine de taux d'erreur, avec une moyenne à court/long terme et l'écart-type permettent un meilleur ajustement de la redondance.

\cite{ctcpmulti} introduit CTCP multipath, rendant possible l'équilibre de charge sur différents flux avec gestion séparée des différents taux d'erreurs.


%\section{Simulateurs de réseaux existant}

%Description des différents simulateurs.\\
%Liste des codes existants.\\
%Protocoles déjà implémentés.\\
%\subsection{NS : Network Simulator}
%\subsubsection{NS2}
%http://code.google.com/p/zetasim/

%\subsubsection{NS3}

%KODO bibliothèque de RLNC
%http://www.ietf.org/proceedings/87/slides/slides-87-nwcrg-1.pdf
%\begin{description}
%\item[Random Linear Network Coding codecs]

%Standard RLNC
%    All symbols are combined uniformly at random. In general, this type of coding is “dense”, since the symbols in the data block are mixed as much as possible. Density is lower for small field sizes.
%Sparse RLNC with uniform density
%    Some symbols are excluded with a given probability during encoding. The remaining symbols are combined as in the standard RLNC case. This is typically useful when the block size is very high. The density can be reduced significantly without any negative effect and the the decoding throughput can be increased substantially at the same time.
%Sparse RLNC with fixed density
%    A fixed number of symbols are combined at random. This can be used when feedback is available from the decoder. The encoding process can be tuned at the encoder according to the state of the decoder.
%Seed-based RLNC
%    Instead of sending the full coding vector, a small random seed can be sent to generate the coding vector. This reduces the overhead, but makes recoding difficult and in some cases impossible. This is typically used when recoding is not necessary or used very sparingly.
%On-the-fly RLNC
%    Symbols can be encoded as they are made available and data is released from the decoder as decoding progresses. This is different from traditional block codes where all data has to be available before encoding or decoding takes place. This codec is well suited for low-delay services such as messaging, voice over IP or video streaming.
%\item[Reed-Solomon]
%    Traditional Reed-Solomon (RS) code which does not support recoding. The current implementation uses a systematic Vandermonde matrix as described in RFC 5510.
%\item[Carousel]
%    Also called a repetition code, the data is simply transmitted in a round-robin fashion. This code is mostly useful for simulation purposes and performance evaluations. Furthermore it can be used to provide the Compact No-Code scheme described in RFC 5445.
%\end{description}



%ns3-yanci
%\subsection{Omnet++}


%Q-Factor (bonjour marketing) dynamic packet recovery

%OpenFEC (Reed-Salomon ou LDPC seulement)




\section{Conclusion}
Ci-dessous est présenté un comparatif des caractéristiques les plus importantes des deux solutions les plus abouties : Tetrys et Coded TCP.
\begin{description}
\item[Type de codage :] Tetrys et CTCP mettent en \oe uvre du RLNC sur un corps $\mathbb{F}(2^n)$ avec d'excellentes performances pour $n=8$.
\item[Approche de codage :] Tetrys utilise une fenêtre d'envoi élastique. Les paquets ne sont enlevés de la fenêtre que lors de la réception d'un SACK les acquittant. CTCP a une approche en blocs. Plusieurs blocs de paquets sont dans la fenêtre d'envoi. Lorsqu'un bloc entier peut être décodé, il est acquitté et supprimé du buffer d'envoi. Le premier bloc du buffer est traité différemment des autres. Les degrés de libertés restants de ce bloc sont connus via l'ACK, et CTCP ajuste ainsi le nombre de paquets en fonction de cette valeur et du taux de redondance pour compléter rapidement et efficacement ce bloc.
\item[Comportement face à la perte d'ACK :] Tetrys supporte la perte d'ACK jusqu'à un certain seuil : la taille du buffer. Les paquets non acquittés resteront dans la fenêtre d'envoi et les paquets de redondances seront ainsi plus complexes et plus longs à décoder. CTCP ajuste ses estimations du RTT et du taux de pertes en fonction des ACK reçus. S'ils sont perdus, les mesures seront moins précises et le débit en sera affecté.
\item[Fiabilité totale :] De part son taux de redondance constant, Tetrys n'est fiable que si la redondance est supérieure au taux de pertes moyen. Le cas inverse, le délai de décodage est potentiellement infini. Dans le cas d'un burst, la récupération d'un paquet peut être bien plus longue, et la fiabilité dépend ainsi du délai maximal autorisé par l'application utilisant Tetrys. Pour contrer cette augmentation de délai de décodage, il est possible de caler le taux de redondance sur la taille d'un burst et non sur la moyenne des pertes mais le débit utile en sera affecté. CTCP assure une fiabilité totale via un nombre de blocs fixes, libérés seulement lorsqu'ils sont décodables par le récepteur.
\item[Temps de récupération d'un paquet :] Tetrys envoie des paquets de redondance à intervalle régulier (paramètre $k$), ce qui permet de récupérer un paquet indépendamment du RTT. CTCP envoie autant de paquets que nécessaire pour que le récepteur puisse décoder. Si un burst de pertes l'en empèche, l'emetteur doit attendre un ACK rendant ainsi la récupération dépendante du RTT.
\item[Complexité de décodage en nombre d'opérations :] Tetrys effectue une inversion d'une matrice de taille $n$ contenant les coefficients des paquets de redondance, $n$ étant le nombre de paquets perdus et le nombre de paquets de redondance reçus. Les paquets bien reçus sont enlevés du paquet de redondance pour limiter la complexité de l'inversion matricielle. CTCP utilise pour chaque bloc contenant $blksize$ paquets, une matrice de taille $blksize \times blksize$.
\item[Adaptabilité du codage :] Originalement Tetrys possède un taux de redondance fixe. Pour de meilleures performances, un heuristique a été proposé par \cite{atetrys} permettant d'ajuster le taux de redondance.
\item[Contrôle de congestion :] Tetrys n'implémente pas de contrôle de congestion mais pourrait être utilisé sur DCCP. CTCP implémente un contrôle de congestion complet basé sur l'AIMD de TCP, avec un backoff modifié basé sur le RTT. Il est donc très sensible à la gigue.
\item[Implémentation :] Tetrys et CTCP sont tous deux implémentées en userspace sur UDP. Pour assurer un contrôle de congestion Tetrys pourrait être employé sur DCCP.
\end{description}

Pour rappel le problème initial était de trouver un mécanisme de transport fiable unicast sur un réseau ad hoc où la gigue et le bruit sont important. Les deux solutions assurent une fiabilité unicast dans un environnement bruité.\\
Bien que plus abouti, CTCP est bien trop dépendant du RTT pour être utilisé sur un MANET avec une forte gigue.
%Il serait donc intéressant d'implémenter un contrôle de congestion indépendant du RTT sous Tetrys (DCCP + TFRC ?), dont le mécanisme de récupération de paquet n'est pas dépendant du RTT, en plus de permettre l'adaptation du taux de redondance.


\newpage

%\section{Solution}

%\subsection{Scénario}
%Pour définir un problème adapté à la durée de stage, il est nécessaire de découper le problème de transport fiable sur un réseau ad-hoc avec beaucoup de pertes et de gigue.

%Il s'agit dans un premier temps de résoudre un sous-problème dont voici les caractéristiques :
%\begin{itemize}
%\item transfert de fichier à 1 saut.
%\item fiabilité totale.
%\item overhead minimum.
%\item temps de transfert minimum.
%\item taux de pertes jusqu'à 20\% avec des bursts.
%\item délai très variable entre 100ms et 10s (dûs à des mécanismes des couches inférieures).
%\item débit entre 50 et 100kbps.
%\end{itemize}

%\subsection{Questions}
%\begin{itemize}
%\item Comment la source peut-elle s'adapter?
%\item Que mettre dans les acquittements ? (l'emmetteur tetrys emet et la source drop)
%\item Reset si réaction stupide à des bursts?
%\item débit paramétré car no Congestion Control
%\item A QUOI SE COMPARER???????? CTCP (need code) ?
%\end{itemize}


\input{solution1}
\clearpage
\bibliographystyle{acm}
\bibliography{bib}
\end{document}
